\chapter{LANDASAN TEORI}
\sloppy
\section{Deskripsi Topik yang sama}
\subsection{Rekognisi Suara}
Rekognisi suara adalah salah satu cara yang sudah lama digunakan untuk proses identifikasi seseorang. Rekognisi atau pengenalan suara secara fisiologis dikembangkan dengan menganalisis bentuk dan ukuran pelengkap seperti saluran vokal, mulut, rongga hidung, dan bibir\cite{zhang2018advanced, kaklauskas2015biometric}. Otentikasi suara dapat dilakukan dengan menggunakan fitur akustik suara. Pola akustik antar individu berbeda satu sama lain, hal ini mencerminkan anatomi, seperti ukuran dan bentuk tenggorokan juga mulut, serta pola perilaku seperti nada suara, dan gaya bicara seorang individu. Penggabungan pola-pola yang dipelajari akan dimasukkan ke dalam \textit{template} suara yang disebut \textit{voiceprints} yang memungkinkan identifikasi pembicara untuk diakui sebagai biometrik perilaku, dengan mengukur gelombang suara ucapan seseorang\cite{zhang2018advanced, dasgupta2017advances}.

\section{Deskripsi Metode yang sama}
\subsection{Teknik Pengumpulan Data}
Teknik pengumpulan data dalam sebuah penelitian dapat mengguinakan beberapa cara, diantaranya \cite{ningsih2014analisis}:
\begin{enumerate}
\item Wawancara, yaitu salah satu cara pengambilan data yang dilakukan kepada ahli ataupun narsumber terpercaya.
\item Observasi, merupakan proses pengamatan yang dilakukan untuk mendapatkan informasi.
\item Studi Pustaka, dilakukan untuk memperoleh informasi dari sumber literasi seperti buku maupun jurnal.
\end{enumerate}

\subsection{Metode \textit{Rapid Application Development} (RAD)}
Metode \textit{Rapid Application Development} (RAD) merupakan salah satu metode pengembangan sistem dengan waktu yang singkat. Dalam pengembangan \textit{software}, RAD membutuhkan rencana yang minimal untuk membuat \textit{prototype} dengan cepat. Dimana RAD menggunakan metode iteratif atau pengulangan yang mengharuskan \textit{working model} atau model bekerja pada sistem yang dibangun pada tahap awal pengembangan dengan tujuan untuk menentukan kebutuhan \textit{(requirement)} pengguna yang kemudian akan dihapuskan. Selain itu, waktu pengembangan sistem dengan RAD 2-6 kali lebih cepat daripada waktu pengembangan sistem pada umumnya yaitu sekitar 30-90 hari. Berikut ini beberapa tahapn model RAD:
\begin{enumerate}
\item Perencanaan Kebutuhan \textit{Requirement Planning}, yaitu tahap dimana user dan analis bertemu dengan tujuan untuk menentukan kebutuhan dan tujuan sistem yang akan dibangun.
\item Proses Desain Sistem \textit{Design System}, dilakukan oleh analis yang disertai dengan peran aktif dari user untuk mencapai tujuan awal yang telah ditetapkan. Pada tahap ini menghasilkan spesifikasi software yang meliputi organisasi secara umum, struktur data, dan yang lainnya.
\item Implementasi \textit{Implementation}, dilakukan oleh programer untuk merealisasikan desain yang telah disetujui oleh user dan analis. Pada prosesnya, aplikasi yang dibangun akan melewati proses pengujian sebelum diaplikasikan pada organisasi guna menghindari adanya kesalahan pada sistem. Kemudian user akan menanggapi hasil dari aplikasi yang dibangun serta persetujuan mengenai aplikasi atau sistem tersebut.
\end{enumerate}

\subsection{Metode MFCC}
Pada umumnya MFCC biasa digunakan untuk ekstraksi fitur suara yang semula diperkenalkan oleh Davis dan Mermelstein pada tahun 1980\-an. Metode ini menggunakan skala mel untuk membungkus frekuensi sinyal yang asli ke dalam frekuensi mel. Dasar dari metode ini yaitu terletak pada sumbu frekuensi  dengan skala perseptual yang didasari oleh pendengaran manusia.

Berdasarkan persepsi pendengaran manusia yang tidak mampu mendengar suara lebih dari 1 kHz. maka mfcc dibagi kedalam dua jenis filter diantaranya:
\begin{enumerate}
\item Frekuensi linier, yaitu frekuensi yang tepat berada dibawah 1000 Hz.
\item Frekuensi logaritmik, yaitu frekuensi suara diatas 1000 Hz.
\end{enumerate}

Keunggulan dari metode MFCC adalah :
\begin{enumerate}
\item Mampu menangkap karakteristik suara yang sangat penting bagi pengenalan suara dan mampu menangkap informasi-informasi penting yang terkandung dalam sinyal suara.
\item Menghasilkan data seminimal mungkin, tanpa menghilangkan informasi-informasi penting yang ada.
\item Mengadaptasi organ pendengaran manusia dalam melakukan persepesi terhadap signal suara\cite{yumiati2017speaker}.
\end{enumerate}

\section{Teori Pendukung Penelitian}
\subsection{\textit{Neural Network}}
\textit{Neural Network} atau jaringan saraf awalnya disebut sebagai jaringan saraf tiruan, awal mulanya terinspirasi oleh neuron yang ditemukan di dalam otak hewan dan bagian lain dari sistem saraf. Neuron yang saling terhubung satu sama lain juga menerima dan mengirim impuls ke seluruh tubuh hewan, atau dalam kasus komputasi jaringan.
\begin{figure}[htbp]
	\centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]{figures/single_neuron.jpg}}
	\caption{Komponen Single Neuron}
	\label{fig:sn}
	\end{figure}

Gambar \ref{fig:sn} menunjukkan komponen dari \textit{single neuron} atau saraf tunggal yang menunjukkan bagaimana neuron dapat bekerja. Pada umumnya, ketika neuron mendapat masukkan dari tetangganya, neuron dengan cepat akan bekerja dan mengirim sinyal ke akson untuk setiap neuron yang terhubung.

Pada kenyataannya, otak manusia memiliki sekitar 100 miliar neuron, dan dari 100 miliar neuron akan tercipta sekitar 100 triliun neuron yang terkoneksi. Perlu dicatat bahwa jaringan saraf yang dibuat dalam perangkat lunak memiliki sekitar 1 juta kali lebih sedikit kompleksitasnya dibandingkan dengan kompleksitas otak yang sesungguhnya \cite{eckroth2018python}.

\subsection{Biometrik}
Biometrik berhubungan dengan identifikasi suatu individu berdasarkan karakteristik biologis seperti DNA, telinga, telapak tangan, geometri tangan dan jari, sidik jari, wajah, iris, jejak, retina, dan gigi, atau karakteristik perilaku seperti suara, gaya berjalan, ketukan tombol, dan tanda tangan. Biometrik dilakukan dengan menggabungkan teknologi biologi dan teknologi informasi untuk mengeksploitasi fitur fisik atau fitur perilaku dalam tubuh manusia, sebagai sarana untuk mengidentifikasi identitas individu sehingga dapat menggantikan atau meningkatkan metode identifikasi individu secara tradisional\cite{zhang2018advanced}.

Verifikasi identitas biometrik telah digunakan dalam berbagai aplikasi, beberapa di antaranya diuraikan di bawah ini.
\begin{enumerate}
\item Sistem penjara;
\item Sistem bank;
\item Sistem pemilihan;
\item Pelayanan publik, dll\cite{dasgupta2017advances}.
\end{enumerate}

\section{Tinjauan Pustaka}
Perbandingan Penelitian Terdahulu:
\begin{enumerate}
\item Mega Tiara Nur Azizah, Achmad Hidayatno, dan Yuli Christyono dengan judul penelitian ``Aplikasi Pengenal Pengucap Berbasis Identifikasi Suara Dengan Ekstrasi Ciri \textit{Mel-Frequency Cepstrum Coefficients} (MFCC) Dan Kuantisasi Vektor (2017)''. Pada penelitian ini permasalahan pengenalan suara pengucap diselesaikan dengan menggunakan ekstrasi ciri \textit{Mel-Frequency Cepstrum Coefficients} (MFCC) dan Kuantisasi Vektor untuk menghasilkan koefisien-koefisien ciri dari masing-masing suara responden. Perbedaan dengan peneliti: Proses pemetaan vektor yang digunakan dalam artikel ini ialah Algoritma Vektor Kuantisasi LBG sebagai model pengujian untuk meningkatkan hasil pengujian dalam hal mengenali masukan yang benar atau tidak. Sedangkan pada laporan penelitian ini hanya menggunakan metode \textit{Mel Frequency Cepstrum Coefficient} (MFCC)\cite{azizah2017aplikasi}.

\item M.T. S. Al-Kaltakchi, W. L. Woo, S.S. Dlay, J. A. Chambers dengan judul penelitian "\textit{Study of Fusion Strategies and Exploiting The Combination of MFCC and PNCC Features For Robust Biometric Speaker Identification} (2016)". Pada makalah ini, permasalahan untuk menangkap informasi penting dalam pidato diselesaikan dengan menggunakan kombinasi antara fitur dan metode normalisasi yang diselidiki untuk identifikasi pembicara dengan biometrik. \textit{Mel frekuensi Cepstral Coefficient} (MFCC) efisien untuk identifikasi pembicara dalam pidato yang bersih, sementara \textit{Power Normalized Cepstral Coefficient} (PNCC) fitur dapat digunakan untuk lingkungan yang bising. Sedangkan dalam penelitian ini faktor gangguan atau \textit{noise} tidak dijadikan sebagai fokus dalam penelitian ini \cite{al2016study}.

\item Amit Meghanani, A G Ramakrishnan dengan judul penelitian "\textit{Pitch-synchronous DCT features: A pilot study on speaker identification} (2018)". Pada makalah ini, permasalahan pengenalan suara diselesaikan dengan menggunakan fitur baru, diantaranya, \textit{pitch-synchronous discrete cosine transform} (PS-DCT) untuk mengidentifikasi pembicara. Selain digunakan juga fitur vektor kuantisasi, \textit{Mel Frequency Cepstral Coefficient} (MFCC) dengan hasil mampu mengekstraksi fitur jauh lebih baik. Sedangkan pada penelitian ini ekstraksi fitur dengan menggunakan metode MFCC\cite{meghanani2018pitch}.

\item Yanick Lukic, Carlo Vogt, Oliver Durr, Thilo Stadelmann dengan judul penelitian "\textit{Speaker Identification and Clustering Using Convolutional Neural Networks} (2016)". Pada makalah ini permasalahan untuk \textit{speaker Clustering}, masih umum untuk menggunakan rantai pengolahan buatan seperti fitur ekstraksi MFCC dan model GMM. Oleh karena itu, digunakan spektrogram sederhana sebagai masukan ke CNN dan mempelajari Desain optimal dari jaringan tersebut untuk identifikasi pembicara dan Clustering. Sedangkan pada penilitian ini penulis hanya menggunakan metode MFCC untuk ekstraksi fitur suara\cite{lukic2016speaker}.

\item Ankur Mauryaa, Divya Kumara, R.K.Agarwalb dengan judul penelitian "\textit{Speaker Recognition for Hindi Speech Signal using MFCC-GMM Approach} (2018)". Pada makalah ini permasalahan pengenalan \textit{speaker} untuk bahasa yang berbeda memiliki akurasi dari tingkat identifikasi (IR) yang masih kurang. Oleh karenanya dilakukan pengenalan pembicara untuk sampel pidato Hindi menggunakan \textit{Mel frekuensi Cepstral Coefficient-Vector Quantization} (MFCC-VQ) dan \textit{Mel frekuensi Cepstral Coefficient-Gaussian Mixture Model} (MFCC-GMM) yang tergantung dengan teks dan teks frasa independen untuk meningkatkatkan akurasi dari pengenalan pembicara khususnya dalam bahasa Hindi. Sedangkan penelitian dalam laporan ini belum menggunakan metode lain yang dapat meningkatkan nilai akurasi untuk pengenalan pembicara\cite{maurya2018speaker}.
\end{enumerate}